\section{Zadání} 

Implementace vlastního systému automatické indexace a vyhledávání dokumentů~\cite{Zadani}.


\subsection*{Minimální nutná funkčnost semestrání práce}

Tokenizace, Preprocessing (stopwords remover, stemmer/lemmatizer), vytvoření in-memory invertovaného indexu, tf-idf model, cosine similarity,  vyhledávání pomocí dotazu vrací top x výsledků seřazených dle relevance (tj. vektorový model - vector space model), vyhledávání s pomocí logických operátorů AND, OR, NOT (booleovský model), podrobná dokumentace (programátorská i uživatelská), podpora závorek pro vynucení priority operátorů.

Semestrální práce \textbf{musí umožňovat} zaindexování poskytnutých dat a dat stažených na cvičení (1. cvičení Crawler) a dat z portálu (složka TREC). Obě sady dat je možné zaindexovat nezávisle na sobě.

Semestrální práce \textbf{musí umožňovat} zadávat dotazy z GUI nebo CLI (command line interface), při zadávání dotazů je možné vybrat index a model vyhledávání (vector space model vs boolean model). Výsledky vyhledávání \textbf{obsahují i celkový počet dokumentů}, které odpovídají zadanému dotazu.


\subsection*{Nadstandardní funkčnost}

Body vyznačené \textbf{tučně} jsou vypracovány

\begin{itemize}[noitemsep]
    \footnotesize
    \item File-based index (1b),
    \item \textbf{pozdější doindexování dat} (1-2b),
    \item ošetření např. HTML tagů (1b),
    \item detekce jazyka dotazu a indexovaných dokumentů (1b),
    \item vylepšení vyhledávání (1-?b),
    \item vyhledávání frází (1b),
    \item vyhledávání v okolí slova (1b),
    \item více scoring modelů (1b),
    \item indexování webového obsahu (2-3b),
    \item další předzpracování normalizace (1b),
    \item \textbf{GUI/webové rozhraní} (2b),
    \item napovídání keywords (1b),
    \item podpora více polí pro dokument (1b),
    \item \textbf{CRUD indexovaných dokumentů} (2b),
    \item zvýraznění hledaného textu v náhledu výsledků (1b),
    \item \textbf{dokumentace psaná v {\TeX}u} (1b),
    \item \textbf{vlastní impl. parsování dotazů bez použití ext. knihovny} (1-?b),
    \item implementace dalšího modelu (1-?b),
    \item atd. (?b)
\end{itemize}


\section{Analýza}

\subsection{Kosinová podobnost}

\emph{Kosinová podobnost} je reprezentace podobnosti dvou uspořádaných číselných $n$-tic či vektorů~\cite{WikiCosineSim}. Je definována nad funkcí

\begin{equation}
    \frac{\mathbf{u} \cdot \mathbf{v}}{\|\mathbf{u}\| \cdot \|\mathbf{v}\|}
\end{equation}

Kde $\mathbf{u}$, $\mathbf{v}$ jsou vektory; $\|\mathbf{u}\|$ je euklidovská délka vektoru. Kosinová vzdálenost nabývá hodnot v intervalu $\langle -1; 1 \rangle$ -- pro vektory stejného směru nabývá hodnoty $1$, pro kolmé vektory nabývá hodnoty $0$ a pro vektory opačného směru nabývá hodnoty $-1$.

Pro potřeby vyhledávače se dokument z kolekce a vyhledávací dotaz vyjádří jako vektory, jejichž elementy představují četnosti jednotlivých termů v dokumentu. Dokumenty pak lze řadit sestupně dle této kosinové podobnosti -- nejrelevantnější dokumenty tak v uspořádané $n$-tici budou jako první.

\subsection{tf--idf}

\emph{tf--idf} je numerická statistika, která má za úkol reflektovat důležitost slova dokumentu z kolekce~\cite{WikiTfIdf}. Zkratka vychází ze sousloví \emph{term frequency--inverse document frequency}.

Statistika je dána následujícími funkcemi:

\begin{align}
    \mathrm{tf}(t, d) &= \frac{f_{t,d}}{\sum_{t' \in d} f_{t',d}} \\
    \mathrm{idf}(t, D) &= \log \frac{\|D\|}{1 + |\{ d \in D : t \in d \}|} \\
    \mathrm{tfidf}(t, d, D) &= \mathrm{tf}(t, d) \cdot \mathrm{idf}(t, D)
\end{align}


Statistiku tf--idf lze použít pro reprezentaci relevance dokumentu z kolekce vůči dotazu:

\begin{equation}
    \mathrm{rel}(d, q, D) = \frac{\sum_{t \in T} \mathrm{tfidf}(t, d, D) \cdot \mathrm{tfidf}(t, q, D)}{\sqrt{\sum_{t \in T} \mathrm{tfidf}(t, d, D)^2 \cdot \sum_{t \in T} \mathrm{tfidf}(t, q, D)^2}}
\end{equation}

kde $d$~je dokument; $q$~je dotaz; $D$~je kolekce dokumentů; $t$~je term; $T$~je množina všech termů v kolekci~$D$; $f_{t,d}$~je četnost termu~$t$ v dokumentu~$d$; $|\{ d \in D : t \in d \}|$~značí počet dokumentů, ve kterých se nachází term~$t$. $\|M\|$~značí mohutnost množiny.

\subsection{Index}

\emph{Index} je datová struktura, která uchovává obsah vyhledatelných dokumentů a k nim přidružená data použitá pro účely vyhledávání. Důležitou součástí indexu může být například \emph{invertovaný seznam} -- slovník, jehož klíči jsou \emph{termy} a hodnotami jsou seznamy dokumentů, ve kterých se dané termy nacházejí. Díky tomuto invertovanému seznamu lze v indexu efektivně vyhledávat dokumenty, v nichž se nacházejí slova z vyhledávacího dotazu.

\subsection{Crawler}

\emph{Crawler} je program, který prochází uzly sítě -- typicky webové stránky s použitím protokolu HTTP či HTTPS -- a získává z nich data. Tato semestrální práce bude využívat data ze zpravodajského webu \emph{Root.cz}~\cite{RootCz}, která byla získána jednoduchým crawlerem implementovaným na cvičení z KIV/IR. Data jsou přiložena v archivu se semestrální prací.

\subsection{Zpracování serializovaných Java objektů}

Jedním z požadavků na program je zaindexování dat přiložených k zadání práce v adresáři \texttt{TREC}. Data v těchto souborech jsou zapsána standardní serializací platformy \emph{Java}. Tento formát není platformou .NET pochopitelně podporován a je tedy nutné zajistit zpracování tohoto formátu jinou cestou.

Jednou možností je implementovat v jazyce \CSharp parser na takovéto soubory. Specifikace formátu serializovaných Java objektů je veřejná~\cite{JavaSerProt} a prakticky se na platformu Java žádným významným způsobem neváže. Jelikož je potřeba zpracovávat pouze data specifická pro tuto semestrální práci, nemusí být parser univerzální a může být uzpůsoben pouze ke zpracování konkrétního typu dat. Nevýhodou je časová náročnost implementace takovéhoto řešení, proto bude v této práci implementována možnost druhá.

Zdrojové kódy definující třídy datových objektů a logiku jejich ukládání a načítání jsou přiloženy k zadání. Původně jsou tyto zdrojové kódy určeny jako kostra implementace v případě, že je semestrální práce implementována v jazyce Java. V našem případě je můžeme použít k vytvoření nástroje, který data převede do podoby, kterou lze snáze zpracovat v jazyce \CSharp. Tento nástroj lze implementovat tak, že bude přibalen k výsledné aplikaci, která jej pouze transparentně spustí. Z uživatelského hlediska tak funkcionalita načítání těchto souborů může vypadat tak, že je součástí hlavní aplikace.

\newpage

\section{Implementace}

Práce je implementována v jazyce \CSharp. Projekt je členěn celkem do 8 modulů podle součásti funkcionality. Nejdůležitějším modulem, co se týče implementace vyhledávače, je \texttt{Irnet.Core}, kde se nachází veškerá logika indexu, jeho datový model a parser booleovských dotazů. 

Pro zpracování vstupních dat modul \texttt{Irnet.Parsers} implementuje logiku pro zpracování výstupu crawleru ze cvičení; \texttt{Irnet.JavaImporter} pak zpracovává serializované Java objekty, ve kterých jsou uložena TREC data.

Modul \texttt{Irnet.Ui.Frontend.DearImGui} implementuje grafické uživatelské rozhraní pomocí knihovny \emph{Dear ImGui}~\cite{DearImGui}, resp. její binding pro platformu .NET \emph{ImGui.NET}~\cite{DearImGuiNet}. Tento modul zároveň využívá \texttt{Irnet.Ui.Db} pro spravování databáze, v níž se ukládá historie vyhledávacích dotazů.

Obecná funkcionalita využitelná napříč projektem se nachází v modulu \texttt{Irnet.Utils}.

Moduly s prefixem \texttt{Irnet.TestApps} sloužily při vývoji pro kontrolu funkce parseru booleovských dotazů.

\subsection{Index}

Hlavní část vyhledávače, tj. in-memory index uchovávající dokumenty, implementující vyhledávání invertovaným seznamem, ohodnocování dokumentů podle \emph{tf--idf} či \emph{kosinové podobnosti} apod., je implementována třídou \texttt{Index}. Její atribut \texttt{Documents} slouží jako hlavní úložiště dokumentů mapovaných podle jejich unikátního identifikátoru, jehož typ je řetězec. Invertovaný seznam je implementovaný atributem \texttt{TermIndex} -- ten je slovínkem, kde klíč je \emph{předzpracovaný} term a hodnota je množina identifikátorů dokumentů, ve kterých se daný term nachází.

\emph{Předzpracování} dokumentu probíhá tak, že se dokument rozdělí na jednotlivá slova, tj. nepřerušené posloupnosti \emph{slovních znaků} podle regulárních výrazů platformy .NET~\cite{WordCharsNet}. Na slova je poté aplikován český \emph{stemmer} z knihovny \emph{Lucene.NET}. Nakonec jsou vyloučena slova ze seznamu \emph{stop-slov}, jenž byl pod MIT licencí adaptován z veřejného zdroje na GitHubu~\cite{Stopwords} do třídy \texttt{Stopwords}.

Třída umožňuje úpravy, mazání a přidávání dokumentů kdykoliv za běhu programu.

\subsection{Booleovské dotazy} \label{sec:boolean}

Booleovské dotazy jsou realizovány vlastním dotazovacím jazykem, jehož parser je implementován pomocí \emph{rekurzivního sestupu} v modulu \texttt{Irnet.Core} v adresáři \texttt{Querying/Parsing}. 

Při zpracování dotazovacího jazyka je nejprve čistý textový vstup zpracován \emph{lexerem} (třída \texttt{BooleanQueryLexer}), který z něj vygeneruje posloupnost \emph{tokenů}, tj. jednotlivých \uv{znaků} gramatiky, ze kterých poté parser (třída \texttt{BooleanQueryParser}) vygeneruje \emph{abstraktní syntaktický strom} reprezentující booleovský dotaz.

Dotazovací jazyk má jednoduchou gramatiku. Ta přijímá \emph{výraz}, jenž začíná vždy \emph{termovým výrazem}. Jeho nejjednodušší podoba je \emph{slovo} (to je později předzpracováno podobně jako slova v dokumentech), libovolný další výraz této gramatiky ohraničený závorkou, nebo jiný termový výraz předložený operátorem \texttt{NOT}, který ho neguje.

Jednotlivé výrazy pak mohou být zřetězeny infixovými operátory \texttt{AND} a \texttt{OR}, přičemž \texttt{AND} má přednost před \texttt{OR}. Výrazy mohou rovněž být zřetězeny bez operátoru, což je pouze jiné vyjádření operátoru \texttt{AND}.

Operátory jsou \textbf{vždy} psány velkými písmeny, jinak jsou interpretována jako slova a nikoliv operátory. U slov obecně na velikosti písmen nezáleží. Jednotlivá slova lze ohraničit uvozovkami -- v tom případě nejsou \textbf{nikdy} interpretována jako operátory.

\vspace{0.5em}

Příklady validních dotazů:

\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \texttt{linux}
    \item \texttt{raspberry pi} {\footnotesize(rovněž \texttt{raspberry AND pi})}
    \item \texttt{NOT linux raspberry pi} {\footnotesize(\texttt{NOT} se vztahuje pouze k \texttt{linux})}
    \item \texttt{linux NOT (raspberry pi)}
    \item \texttt{(raspberry OR orange) pi OR linux}
\end{itemize}

\subsection{Historie vyhledávání}

Program uchovává historii vyhledávacích dotazů. Pro lepší přehlednost je dělí do kategorie \emph{vektorových} a \emph{booleovských} dotazů. K uchovávání program používá souborovou databázi \emph{SQLite} za použití technologie \emph{.NET Entity Framework}.

Dotazy jsou ukládány do dvou téměř identických tabulek o dvou sloupcích: řetězec představující samotný dotaz a datum posledního použití daného dotazu. Nad druhým ze sloupců je v databázi definován index pro rychlé vyhledávání.

\subsection{Uživatelské rozhraní}

Uživatelské rozhraní je implementováno za pomoci knihovny \emph{Dear ImGui}~\cite{DearImGui}, resp. jejího bindingu pro platformu .NET \emph{ImGui.NET}~\cite{DearImGuiNet}. Původní knihovna je implementována v jazyce C++, bindingy pro ni jsou automaticky generované, což v některých případech může vést ke složitějšímu používání, neboť některé konstrukty jazyka C++ nelze přímo mapovat na konstrukty jazyka \CSharp. Automatické generování však usnadňuje aktualizaci v případě vydání nové verze původní knihovny.

Jelikož je knihovna určena ke vkládání do existujících aplikací, např. za účelem vytváření debugovacích nástrojů pro počítačové hry, neobsahuje sama o sobě backend pro zobrazování grafických prvků. Knihovna pouze generuje textury a zpracovává vstupy, které jí ale program musí nějakým způsobem předat. Za tímto účelem je v programu implementována třída \texttt{ImGuiDriver}, která poskytuje backendy za pomoci knihovny \emph{Veldrid}.

Samotné grafické rozhraní je generováno funkčními voláními -- v tom spočívá paradigma pro uživatelská rozhraní, kterému se říká \emph{immediate-mode GUI} (odtud \emph{ImGui} v názvu knihovny). Samotná knihovna uchovává pro jednotlivé prvky pouze minimální množství stavu. Většinu stavu (například obsah textových polí, stavy přepínačů, zobrazení oken) poskytuje přímo hostitelský program, v případě jazyka \CSharp pomocí referencí (klíčové slovo \texttt{ref}). Implementace valné většiny rozhraní se nachází ve třídě \texttt{Program}.


\section{Sestavení programu}

Pro sestavení programu je potřeba mít nainstalované:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Microsoft .NET} verze 6,
    \item \textbf{Java Development Kit} verze 8 nebo vyšší a
    \item \textbf{Apache Maven} verze 3.8 nebo vyšší 
\end{itemize}

Příkaz \texttt{mvn} z Apache Maven musí být dostupný pomocí proměnné prostředí \texttt{PATH}, aby byl program pro sestavení schopen jej najít a spustit.

Program lze sestavit pomocí příkazu \texttt{dotnet build} v příkazovém řádku v kořenovém adresáři \emph{solution} (obsahuje soubor \texttt{IrnetSp.sln}). Příkaz kompletně sestaví projekt včetně Java programu pro zpracování TREC souborů. Veškeré závislosti příkaz stáhne automaticky z internetu.

Program lze spustit příkazem \texttt{dotnet run} v příkazovém řádku v adresáři \texttt{Irnet.Ui.Frontend.DearImGui}, popř. v jeho podadresáři \texttt{bin/net6.0} lze po sestavení nalézt spustitelný soubor.


\section{Uživatelská dokumentace}

Po spuštění programu se otevře grafické okno v podobě, kterou lze vidět na obrázku \ref{fig:app}. Ve vrchní části okna se nachází hlavní nabídka aplikace, která obsahuje dvě další nabídky. Nabídka \emph{Irnet} obsahuje položky pro načítání a vytváření dokumentů. Nabídka \emph{Debug} obsahuje možnost pro zobrazení testovacího okna knihovny \emph{Dear ImGui}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/irnet-screen.png}
    \caption{Okno aplikace}
    \label{fig:app}
\end{figure}

Pod hlavní nabídkou se nacházejí tři přepínače, které mění režim vyhledávání -- \emph{Vector space} a \emph{TF-IDF} vyhledávají všechny dokumenty obsahující alespoň jeden ze zadaných termů a poté je řadí na základě relevance vypočítané buď pomocí \emph{kosinové podobnosti} nebo \emph{tf--idf}. \emph{Boolean expression} pak vyhledává dokumenty na základě booleovského výrazu -- jazyk pro booleovské dotazy je popsán v podeskci \ref{sec:boolean}. 

Dále se v okně nachází pole \emph{Query}, do kterého lze zadat vyhledávací dotaz. Pod ním je položka \emph{Query history}, která po otevření odhalí seznam posledních použitých dotazů, které lze kliknutím myši vybírat.

Střední část okna tvoří seznam výsledků hledání. Jsou v něm rozevírací položky, v jejichž titulku se nachází identifikátor dokumentu a vypočtená relevance (pokud není použito booleovské vyhledávání). Po rozevření je odhalen obsah dokumentu a tlačítka pro jeho editaci nebo odstranění.

Nakonec ve spodní části okna jsou stavové výpisy. V nečinnosti se zde nachází údaj o počtech dokumentů a unikátních termů v indexu a délka poslední operace. Pokud probíhá nějaká delší operace (např. načítání a indexace souboru), nachází se v této části informace o této probíhající operaci.

\subsection{Zpracování TREC souborů}

Soubory TREC lze do indexu načíst pomocí položky \emph{Load TREC file...} v nabídce \emph{Irnet}. Aby tato položka byla dostupná, je nutné mít nainstalovanou platformu \emph{Java Runtime Environment} (JRE) verze 8 nebo vyšší a programu musí být cesta k této platformě předána pomocí proměnné prostředí \texttt{JAVA\_HOME}. Některé distribuce JRE umožňují nastavení této proměnné při instalaci.

POSIX shell (např. \emph{Bash}) umožňuje jednorázové předání proměnné programu předsazením jejího přiřazení danému příkazu, tedy semestrální práci lze například spustit pomocí \verb|JAVA_HOME='<cesta_k_jre>' dotnet run|.

Pokud je cesta předaná pomocí \texttt{JAVA\_HOME} validní (tj. existuje a je v ní soubor \texttt{bin/java} či \texttt{bin/java.exe}), program umožní použití položky \emph{Load TREC file...}. V opačném případě je položka zakázaná a program pomocí tooltipu oznámí nevalidnost proměnné.


\section{Závěr}

V rámci semestrální práce byl v jazyce \CSharp implementován jednoduchý vyhledávač s in-memory indexem. Program implementuje vyhledávání pomocí invertovaného seznamu dokumentů, řazení podle relevance na základě \emph{tf--idf} a \emph{kosinové podobnosti} a vyhledávání \emph{booleovským výrazem}. Implementovaný index umožňuje provádět CRUD operace nad dokumenty libovolně za běhu programu. Program obsahuje grafické uživatelské rozhraní implementované pomocí knihovny \emph{Dear ImGui}. Součastí je vlastní parser booleovských dotazů.


\newpage

\section{Slovník pojmů}

\textbf{dokument} -- datová jednotka obsahující původní podobu textu zaindexovaného k vyhledávání a podpůrná data, která byla získána jeho předzpracováním

\textbf{term} -- předzpracované slovo bez vazby na dokument či pozici v dokumentu